<resources>
    <string name="map_key" translatable="false">
        AIzaSyArruwNds8xvxWDLfZ8eNwycub9rqIL5DY
    </string>
    <string name="title_11">Зба́разьк</string>
    <string name="sd_11">Збараж, Тернопільська обл. 1626–1631р.</string>
    <string name="ld_11">Один з найкращих замків України. Чудово збережена та реставрована будівля замку та замкових валів. Тут ви на повну можете відчути атмосферу часів Богдана Хмельницького, адже саме цей замок потрапив в облогу козацьким військом у 1649 році. Замок добре укріплений, товщина стін сягає 2-х метрів. Нинішній замок добре підготовлений до зустрічі туристів. Тут багато музейних експозицій, картини, меблі, зброя, каземати, 2 великих зали для проведення конференцій, виставки сучаних митців, відкрито підвал замку. </string>
    <string name="t_12">Підгоре́цький за́мок</string>
    <string name="sd_12">Підгірці, Львівська обл. 1635–1640р.</string>
    <string name="ld_12">Замок, який вражає своєю красою та таємничістю – Підгорецький.\nЗбудовано його у 1630–1640 роках у селі Підгірці на високому пагорбі, звідки і зараз видно аж за небокрай. Мені, насамперед, палац сподобався своєю химерністю, тільки погляньте на колір стін та укріплень не вистачає лише декорацій Хелловіну.\nБудівля спирається на високий цоколь з наріжними бастіонами. Всередині бастіонів розташовані каземати, що виходять у внутрішній двір. З зовні замок оточений глибокими земляними валами, широкими ровами. Замок є одним з найкращих європейських зразків ренесансного палацу з бастіонними укріпленнями. Вимощена кам\'яними плитами покрівля казематів утворює тераси, де і сьогодні можна прогулятись, оглядаючи територію довкола, побачити костел, який теж манить до себе. На задньому подвір\'ї, ніби велетенські земляні ступені, розкинулись тераси, де колись були розбиті квітник та садок з парком.  Усі дерева за кущі старанно доглядалися і підрізалися, парк Підгорецького замку порівнювали з Версалем, недарма цей замок представлений саме Версалем у фільмі \"Три мушкетера\". \nНа рівні першої тераси збереглися і муровані бесідки, та стіни, що оточували тераси. Можна лише додати, що будова і зараз вражає красою, архітектурною витонченістю, пишнотою стилю, продуманістю архітектурних деталей. Підгорецький замок зазнавав досить суттєвих руйнувань під час війни, пережив пожежу. Всередині зараз проводиться реставрація, автентичними залишились мармурові арки дверей, та один камін, зберіглась ліпнина сімейного гербу першого власника.</string>
    <string name="t_13">Бучацький замок</string>
    <string name="sd_13">Бучач, Тернопільська обл. 14–16ст.</string>
    <string name="ld_13">На початку 17ст. це був один з найважливіших замків на Поділлі. Деякі мури фортеці сягали 4 метрів в товщину. На мурах замку з внутрішнього боку збереглись кам\'яні опори, які колись використовували для дерев\'яних машин для стрільби. Бійниці було пристосовано для ведення перехресного обстрілу, на верхніх ярусах споруджено дерев\'яні бойові галереї. Легенди свідчать про численні підземні ходи того часу, що вели від замку. В XVII ст. замок пережив багато штурмів, зокрема, кримських татар, турків, козаків, захищаючи жителів міста. 1676 р. фортецю здобули та зруйнували турки і кримські татари. З часом місцеві почали розбирати замок на будівельні матеріали. Нажаль зараз замок у вкрай занедбаному стані, потребує реставрації або консервації.</string>
    <string name="t_14">Хотинська фортеця</string>
    <string name="sd_14">Хотин, Чернівецька обл. 13–17ст.</string>
    <string name="ld_14">Хотинська фортеця, омріяне мною місце для подорожі. Здалеку вона здалась нам не показною, і біля в\'їзної вежі та перших мурів, звідки не було видно замку, я відчувала розчарування. Але тільки ми перейшли через браму постала  величезна і вражаюча фортеця. Мене просто шокували та заставили вигукнути \"ВАУ!!\" її кремезні, грубі стіни, які ще у 15 ст. сягнули 40 метрів! Спокійний і одночасно могутній Дністер охороняє замок з однієї сторони, глибокі урвища по 6 метрів ширини по бокам. Кидаються в очі візерунки на стінах у формі квадратів, які вони майстерні! Ми багато де були, бачили замки та палаци які залишаються в зруйнованому стані, їх потроху пожирає бурхливий потік часу, дякую Богу за те, що Хотин можна побачити у всій красі на власні очі, а це, доречі, є одним із семи чудес України! Це справді місце сили, місце, де фантазії в голові вимальовують дивні і химерні картини минулого яке вирувало у цих стінах, одразу хочеться торкнутись кам\'яних мурів і наповнитись безмежною енергією. \n Попри карантин сюди приходять туристи з різних куточків країни, її розглядають з усіх сторін. І вона, як можете побачити на відео, з різних ракурсів постає по-новому.</string>
    <string name="t_15">Меджибі́зький замок</string>
    <string name="sd_15">Меджибіж, Хмельницька обл. 16ст.</string>
    <string name="ld_15">Замок знаходиться в 30–ти км від Хмельницького, по трасі М12. Дістатись до нього дуже зручно, сам замок добре зберігся та постійно реставрується. Експозиції замку не такі багаті, як хотілося, але в замку є унікальна башта, яка має оглядову площадку біля самої стелі будівлі. Дістатись вершини не так легко, якщо ви боїтесь висоти, сотні дерев\'яних сходинок, що скриплять на весь замок та вузьких сходинкових переходів. Але винагородою стане неймовірний краєвид на околиці замку та річку Південний Буг, що тече попід стінами замку. В замку є велика експозиція з сотнями документів та експонатів, які нагадують про голодомор 1932–1933 років. Тут можна зустріти паломників хасидів, адже один з засновників Хасидизму певний час жив тут і єврейська община мала великий вплив на розвиток міста. </string>
    <string name="t_16">Кам\'яне́ць-Поді́льська форте́ця</string>
    <string name="sd_16">Кам\'яне́ць–Поді́льськ, Хмельницька обл. 11–16ст.</string>
    <string name="ld_16">Найпопсовіша фортеця в Україні. Це місце знають усі без виключення. За останні роки Кам\'янець-Подільський перетворився на туристичну Мекку, найвибагливіший турист тут зможе знайти все на будь який смак. Сам замок це величезний комплекс будівель, валів, башт та переходів. Найвідомішою бойовою сторінкою замку є турецька облога (300 тис. воїнів брало участь в облозі) замку у 1672 році. Фортеця добре збережена. Тут регулярно відбуваються десятки фестивалів. Якщо Ви вибагливий турист, і шукаєте видовищ та комфорту - вам сюди.</string>
    <string name="t_17">Замок Любарта</string>
    <string name="sd_17">Луцьк, Волинська обл. 14ст.</string>
    <string name="ld_17">Це один з найстаріших, добре збережених, найбільших замків україни. Замок був королівською резиденцією, осередком політичної, військової, економічної, судової влади у 15ст. Цікавий факт, що у 1429 році у замку проходив з\'їзд європейських монархів. У 1595 році замок був узятий військовими загонами Северина Наливайка. Для туриста відкриті експозиції замку, також можна погуляти по замковим мурам. Збереглося баргато свідчень про численні підземні ходи з замку, зараз ведуться їх пошуки.</string>
    <string name="t_18">Білгород-Дністровська фортеця</string>
    <string name="sd_18">Білгород–Дністровськ, Одеська обл. 13–15ст.</string>
    <string name="ld_18">Інша назва – \'Аккерманська фортеця\'. Фортецю почали будувати із залишків грецького міста Тіра. Навколишньою територією володіли свого часу греки, готи, гуни, даки, анти, болгари, турки, слов\'яни. На думку істориків місто було частиною Київської Русі, пізніше Галицько–Волинському князівству. Фортеця має важливе стратегічне положення, що стало причиною такої перетину інтересів стількох народів. Фортеця є однією з найбільших в Європі. Периметр її стін становить 2,5км, товщина стін 2–5метрів. Археологам тут вистачить роботи ще на століття. Експозиція замку не відподіє його статусу та масштабу. А туристичний потенціал явно не використаний і на половину. </string>
    <string name="t_19">Кременецький замок</string>
    <string name="sd_19">Кременець, Тернопільська обл. 13–16ст.</string>
    <string name="ld_19">Кременецький замок відомий як неприступна твердиня, це один з 3х замків які вціліли на території всієї Київської Русі після монгольської навали. Щоб зрозуміти на скільки вдале розташування замку, потрібно піднятись кілька кілометрів по крутим, звивистим схилам Замкової гори вистеленим бруківкою.\nСучасні руїни замку - це лише тінь могутньої фортеці, яку було зруйновано під час 6ти тижневої облоги козаками Максима Кривоноса в 1648році. З того часу замок не відбудовували.\nЗараз можна побачити руїни кам\'яних мурів, вцілілої башти, вхідних воріт. На території замку є 80 метровий колодязь, який копали багато десятиріч так і не досягнувши води. З замку відкривається неймовірний краєвид на старе місто, описати важко - краще побачити. </string>
    <string name="t_110">Теребовлянський замок</string>
    <string name="sd_110">Теребовля, Тернопільська обл. 1630-ті</string>
    <string name="ld_110">Дуже цікавий замок, не погано збережений, але здивувала мала кількість туристів. Ми гуляли по ньому практично одні. Тут відсутні експозиції, частина замку законсервована інша відкрита для відвідування. Замок знаходиться на горі з якої відкривається чудовий краєвид на Теребовлю, яка свого часу була столицею Теребовлянського князівства. Стіни сягають висоти в 18м., товщина мурів 3–5м. Цікава історія замку, він мав важливе стратегічне значення та витримав десятки облог. Впродовж XVIII—XIX ст. замок був залишений без догляду і занепав. Збереглись нижні частини мурів. </string>
    <string name="t_111">Червоногрудський замок</string>
    <string name="sd_111">с. Нирків, Тернопільська обл. 17–19ст.</string>
    <string name="ld_111">Хочу розповісти про замок, жахливий стан якого досі крає мені серце..\nХоча він має величезний потенціал. Червоногрудський каньйон з замком зараз доволі часто приваблює туристів особливою, містичною, давно покинутою територією. Місцина ще й напрочуд гарна: урочище Червоне з високими схилами нагадує амфітеатр, на сцені  якого, в центрі, височіє пагорб з двома білокам\’яними готичними вежами — це все, що на сьогодні залишилося від Червоногрудського замку. \nЧому Червоногрудський? Земля після дощу набуває червоного кольору, а калюжі наповнюються водою з багряним відтінком.\nПагорб, на якому стоїть замок, з трьох боків омивають води річки Джурин, неподалік від замку зараз красується створений людськими руками прекрасний водограй, до якого приїздять туристи, щоб охолонути в спеку. Мені навіть здалось, що колись величний, а зараз забутий Богом і людьми замок, менше цікавить усіх ніж водоспад..\nКолись могутня твердиня була укріпленням Червоногорода, а зараз від неї залишилися лише дві романтичні вежі і тільки назва вже неіснуючого міста. Під час Першої світової війни палац був частково пограбований. Місцеві мешканці почали поступово розбирати споруду та залишки розкоші. У міжвоєнний період в напівзруйнованому приміщенні палацу мешкав сільський вчитель. Друга світова війна збільшила руйнування палацу. У 1950–1960 роках за наказом голови Колгоспу палац починають розбирати на будівельний матеріал для свинарника. У 1970 році Червоногород офіційно перестає існувати. \nВежі, (одна наполовину зруйнованау 2013році), фундаменти палацу і невеликі фрагменти стін, які знаходяться в аварійному стані потребують термінової консервації та реставрації. Все колишнє подвір\'я та сад зараз нагадує чагарник. Неподалік стоїть також у руїнах могутній костел Успіння Богородиці, де, якщо бути вкрай уважними, можна розгледіти збережені візерунки, образ Богородиці.\nБуло дуже сумно споглядати цю картину, поставало одне питання: чому люди так нехтували красою палацу, не змогли його врятувати від неминучої загибелі? Хоча, на в\'їзді сидить люб\'язний охоронець, який продає квитки для відвідувачів по 40 грн..\nМаю велику надію, що колись, цей палац ще постане в усій своїй красі.</string>
    <string name="t_21">Палац Вишневецьких</string>
    <string name="sd_21">смт. Вишнівець, Тернопільська обл. 18ст.</string>
    <string name="ld_21">Палац розташований на високому пагорбі, з висоти якого відкривається неймовірний краєвид на річку Горинь та більшу частину містечка Вишнівець. Вишневецький замок зазнавав неодноразових руйнувань, збереглися лише кілька фортифікаційних будівель з 17ст. В нинішньому вигляді палац було збудовано у 1730-х роках Міхалом Сервацієм Вишневецьким, який пізніше зазнав ще кількох реконструкцій. У 18ст. палац перейшов до представників роду Мнішеків, які надали палацу королівського блиску та вишуканості. Величезні колекції живопису (одних портретів з приватних зібрань Вишнівецьких, Потоцьких, Сангушко, Чарторийських, Острозьких… близько шестиста), скульптури, антикварні меблі, голландські кахлі, література (близько двадцяти однієї тисячі томів), зброя, посуд. Оноре де Бальзак, який відвідав Вишнівець у 1848 році, назвав палац і парк «малим Версалем». Навесні 1944-го під час бойових дій зазнав значних руйнувань. У 1950-х Вишнівецький палац відремонтовано, однак первісний вигляд, зокрема його внутрішнє убранство, не відновлено. Зараз палац відкритий для відвідувачів, має велику колецію експонатів, частина палацу на реконструкції</string>
    <string name="t_22">Палац Сангушків</string>
    <string name="sd_22">Ізяслав, Хмельницька обл. 1754–1770р.</string>
    <string name="ld_22">Палац - барроковий комплекс, збудовано для барбари Сангушко, як урядовий центр князівського роду у волинських володіннях. Палац має унікальне планування\'piano nobile\', якого не мають інші палаци тогочасної Речі Посполитої. В кінці 19ст. палац потрапив до власності Російської імператорської армії, яка не ставилась до будівлі з належною історичною значимістю будівлі та перетворили палац на казарму. В радянські часи палац продовжив занепадати та руйнуватись. Після проголошення Україною незалежності ставлення до пам\'ятки не змінилося: без належної підтримки палац руйнується і загрожує зовсім зникнути з лиця землі.</string>
    <string name="t_23">Палац Бадені</string>
    <string name="sd_23">Коропець, Тернопільська обл. 1893–1906р.</string>
    <string name="ld_23">Дістатись сюди - це випробування для людей не слабких духом та терпінням, через суцільне бездоріжжя, але дорогою Вам відкриються гарні краєвиди та панорами. В результаті винагородою буде один з кращих палаців західної України з непересічною історією його власника. Граф Казімєж (Казимир) Бадені (1846–1909) був намісником Галичини, прем\'єром Австрії та міністром внутрішніх справ. Прославився баденівськими виборами до парламенту 1897 року, коли був запроваджений антиукраїнський терор. Палац у Коропці збудований у класично-синкретичному стилі з розкішними бароковими ліпними геральдичними атрибутами, серед яких між рушниць і мисливських ріжків почесне місце займає барельєф з зображенням перехрещених коси і ціпа. У Першу світову війну в 1914—1920 роках палац було сильно пошкоджено та пограбовано. Останнім власником Коропця був наймолодший син Станіслава Бадені — Стефан Бадені (пол. Stefan Badeni) (1885—1961). Після захоплення Коропця комуністами в 1939 році, він був змушений мігрувати з родиною до Будапешту. В подальшому був ув\'язнений нацистами у концтабір в Маутхаузені, де вижив. Останні роки доживав у Дубліні.</string>
    <string name="t_24">Палац Рум\'янцева-Задунайського</string>
    <string name="sd_24">Вишеньки, Чернігівська обл. 1782–1787р.</string>
    <string name="ld_24">Власником палацу був граф, державний діяч Російської імперії (Московії), полководець, намісник лівобережної України та коханець Катерини другої. Користувався величезною прихильністю імператриці, яка наділила його правом володіння величерною кількістю земель, більшою мірою в Україні. У Вишеньках і Черешеньках протягом 1782–1787 рр. на березі Десни він побудував цілий комплекс будівель в модних для того часу формах неокласичного романтизму кінця 18 століття. Палац був побудований спеціально до приїзду Катерини II під час її подорожі до Криму. До наших днів збереглася церква і лише половина палацу. У 1809 році син Рум\'янцева продав палац поміщику Судіенко, проте пізніше передумав. Щоб розірвати договір, він не придумав нічого кращого, як розібрати половину палацу. Те, що залишилося, новий господар, князь Долгоруков, відремонтував в 1840 році. У радянські часи на території садиби влаштували піонерський табір. Зараз тут розміщується дитячий оздоровчий табір «Сузір\'я».</string>
    <string name="t_25">Качанівський палац</string>
    <string name="sd_25">Качанівка, Чернігівська обл. 1770-ті</string>
    <string name="ld_25">Національний історико-культурний заповідник \'Качанівка\'. Комплекс споруд в стилі класицизму з елементами, властивими періоду історизму, цегляна, другий поверх дерев\'яний, фанерований цеглою. У інтер\'єрах використано червоне дерево, дуб, мармур, штучний мармур, поліхромні метлахські кахлі, кольорове скло. Качанівський парк має площу 560га і є одним з найбільших парків Європи. Загальнадовжина доріжок в парку 60км.</string>
    <string name="t_26">Палац Галаганів</string>
    <string name="sd_26">Сокиренці, Чернігівська обл. 1823–1829р.</string>
    <string name="ld_26">Інша назва палацу - Сокиринський архітектурно-парковий комплекс. В 1829 році поміщик Павло Галаган спорудив великий мармуровий палац на 60 кімнат в стилі ампір, чимось він нагадує будівлю Верховної Ради, оскільки також має високий купол посередині. Поряд з палацом - парк на 40га. Палац має велику музейну експозицію, яку неодмінно варто відвідати.</string>
    <string name="t_27">Білокриницький палац</string>
    <string name="sd_27">с. Білокриниця, Тернопільська обл. сер.19ст.</string>
    <string name="ld_27">Недалечко від міста Кременець, знаходиться цікаве село Білокриниця. А цікаве воно тим, що тут збудований чудовий замок-палац XIX століття у англо-готичному стилі, з елемантами ренесансу. Історія цієї унікальної споруди дуже давня, і тягнеться ще з ХVІІ. Білокриницький замок у різні часи перебував у різних власників. Бачили ці стіни розквіт та занепад, а зараз тут знаходиться Лісотехнічне училище. Хочу зауважити, що палац та його територія знаходиться в досить хорошому стані.</string>
    <string name="t_28">Пала́ц Бержи́нських-Тере́щенків</string>
    <string name="sd_28">Андрушівка, Житомирська обл. сер. 19ст.</string>
    <string name="ld_28">Палац розташований у центрі міста, оточений старечим парком, неподалік від будівлі - став. На сьогодні в палаці збереглись автентичні мармурові сходи та ліплені позолочені стелі в деяких приміщеннях. Першим власником палацу був поляк за походженням, камергер російського двору Станіслав Бержинський. За його наказом палац звели у середині XIX століття. 1869 року цукровий завод — перший на Житомирщині, збудований 1843 року, і графський маєток у синів Станіслава Бержинскього придбав Артемій Терещенко, що започаткував династію підприємців-цукрозаводчиків і меценатів. Зараз тут діюча школа.</string>
    <string name="t_29">Палац Розумовського</string>
    <string name="sd_29">Батурин, Чернігівська обл. 1799–1803р.</string>
    <string name="ld_29">Палац останнього гетьмана Війська Запорізького, графа, генерал-фельдмаршала - Кирила Розумовського. Саме за його керування за наказу Катерини другої було ліквідовано Гетьманат. За що йому було даровано нові титули та землі. Варто сказати, що останній гетьман намагався провести реформи, які мали б призвести до розвитку Гетьманщини, але в 1764 році Гетьманат було ліквідовано за наказом Катерини другої. З 1794 р. Кирило Розумовський постійно проживає в Батурині. Саме тоді він і замислює будівництво грандіозного палацово-паркового ансамблю. Палац гетьмана Кирила Розумовського — видатна пам’ятка доби класицизму. Нині палац реставновано та в ньому відбуваються масштабні культурні події. Палац має велику кількість експонатів. Рекомендовано до відвідування.</string>
    <string name="t_210">Палац Терещенків</string>
    <string name="sd_210">смт. Червоне, Житомирська обл. 19ст.</string>
    <string name="ld_210">Від Городківки прямуємо понад 10 км бруківкою до смт. Червоне, де зберігся найгарніший на теренах Житомирщини палац, який належав цукрозаводчикам Терещенкам. Нині, доречі, цукровий завод працює. На сьогоднішній день палац належить Жіночому монастирю с. Червоне. Монахині стараються дивись за порядком навколо замку+ є декілька відремонтованих кімнат у замку, де вони і проживають. Колись палац  був оточений великим парком, який межував із садами. Їхня загальна площа становила 58 га. У самому палаці був театр, тераса, куди Терещенки запрошували поважних гостей. Збережені дві копії фонтанів з Барселони. За маєтком розкидається парк з ставком. ВАРТО ЗАУВАЖИТИ, що у с. Червоне, 1909 року Терещенки збудували один із перших авіазаводів, випускали там 7 моделей літаків, по 2-а в місяць. У власності Терещенків палац знаходився до Жовтневого перевороту 1917 року. Після перевороту там знаходився притулок, потім технічне ПТУ.. Стан споруди можна оцінити на фото - все помаленьку розвалюється, туристичний потенціал великий. Відвідати рекомендую.</string>
    <string name="t_31">Дністровський каньйон</string>
    <string name="sd_31">Верхів\'я річки Дністер</string>
    <string name="ld_31">Розташований у 4–х областях україни: Івано–Франківської, Тернопільської, Чернівецької та Хмельницької. Загальна довжина близько 250км, що дає йому право називатись одним з найьільших у Європі. Каньйон утворений внаслідок специфічної геологічної будови місцевості, а також тектонічних рухів та процесів водної і вітрової ерозії. Найдавніші пам\'ятки природи Дністровського каньйону — скелі девонського геологічного періоду (вік — 350—400 млн років), численні водоспади, широколисті, мішані та соснові ліси, цілющі джерела. Окрасою є місцеві заповідники: Урочище Криве, Червона гора, Хмелівська стінка. На лівому березі Дністра з Хмелеви Подільської глибоким яром тече потічок, утворюючи каскад мальовничих водоспадів (висота деяких сягає 6–8 м).</string>
    <string name="t_32">Олешківські піски</string>
    <string name="sd_32">Олешківський район, Херсонська обл.</string>
    <string name="ld_32">Це місце називають найбільшою пустелею Європи, що простягається на 158 км. Площа Олешківських пісків становить 219,9 тис. га. У нинішньому своєму вигляді піски з\'явились порівняно недавно. У низинах Дніпра піски існували завжди, але їхнє просування стримувала степова рослинность. У XIX сторіччі сюди почали завозити овець, один лише барон Фальц-Фейн, засновник заповідника Асканія-Нова, володів отарами до мільйона голів, які знищили траву, звільнили піски, а вітрова ерозія дала їм можливість розширюватися. Влітку пісок нагрівається до 70 °C </string>
    <string name="t_33">Коростишівський каньйон</string>
    <string name="sd_33">Коростишів, Житомирська обл.</string>
    <string name="ld_33">Насправді каньйон штучного походження - це затоплений гранітний кар\'єр у якому видобували габбро, лабрадорит та сірий граніт. Виробництво тут почалось у 1890 році і це майже сто років було найбільшим підприємством міста. зараз це одне з улюблених місць місцевих та приїзжіх для купання. Приїзжати потрібно зрання, оскільки пообіді найкращі місця вже будуть зайняті. Пейзаж відкривається неймовірний, чиста вода, високі пагорби кар\'єру та ліс. Потрібно бути обережними, адже глибина може сягати 20м. Тут також полюбляють займатись скелелази.</string>
    <string name="t_34">Водоспад Джурин</string>
    <string name="sd_34">с.Нирків, Тернопільська обл.</string>
    <string name="ld_34">Інша назва Червоноградський водоспад. Назва походить від міста поруч, яке зникло 70 років тому. Водоспад є найвищим рівнинним  водоспадом України та має штучне походження. Існує багато версій походження водоспаду, найвірогіднішою є - наступна: водоспад створений турками під час облоги Червоногородського замку в 1672. Щоб здобути замок, вони перерубали кам\'яний кряж між двома сусідніми ділянками річища Джурина, скерувавши повноводну тоді річку, яка до того робила кількакілометрову петлю й огинала пагорб із замком, у нове річище. Так турецькі війська нібито звільнили собі доступ до стін замку.</string>
    <string name="t_35">Печера Ветреба</string>
    <string name="sd_35">c.Більче-Золоте, Тернопільська обл.</string>
    <string name="ld_35">Гіпсова печера Ветреба належить до найбільших печер у Європі, довжина підземних ходів становить бідьше 9км. Тут Більшу частину року тут тримається температура близько 10 градусів тепла. Печера складається з великих галерей, які поєднані між собою вузькими ходами. У печері живе багато кажанів, особливо взимку. Цікавою вона є тим, що тут знайдено багато археологічних пам\'яток яким 6–7 тис. років. Екскурсійний маршрут, прокладений залами та коридорами печери, має довжину 1000 метрів. Для більш підготовлених відвідувачів створений спортивний спелеологічний маршрут. У печері Вертеба діє єдиний в Україні підземний музей трипільської культури.</string>
    <string name="t_36">Юзефінськй дуб</string>
    <string name="sd_36">c.Глинне, Рівненська обл.</string>
    <string name="ld_36">В урочищі Юзефін, що біля села Глинне Рокитнівського району росте 1350-літній дуб. Ширина дуба –8,4 метра, а висотою дерево сягає 20 метрів. За місцевими переказами, Юзефінський дуб є свідком походів на древлянські землі князя Ігоря 945 року та княгині Ольги та навіть має відповідне прізвисько Дуб князя Ігоря. Дерево занесене до Книги рекордів України. 28 червня 1997 року блискавка влучила у дуба і зрізала найтовщу гілку, розкроїла кору дерева аж до землі. Вчені тоді по тій гілці визначили вік дерева – 1350 років. Тоді у 1997 році місце цієї гілки зацементували, дуб огородили парканом, а стовбур обтягнули металевим обручем. Поруч в селі Глинне знаходься кам\'яні хрести. Ми побачилм їх вмпадклво, ніяких надписів чи табличок не було. Виявилось, що це Глиннівський курганний могильник XI-XIII століття — общинне кладовище часів Київської Русі.</string>
    <string name="t_37">Васильківські карпати</string>
    <string name="sd_37">Васильків, Київська обл.</string>
    <string name="ld_37">Краєвид як заставка з Windows Дуже дуже гарне місце поблизу Василькова. Якщо спуститись в самий низ і глянути догори, то пейзаж і справді нагадує Карпати. Гори, які провалились донизу. Сама балка і поля довкола  рясно вкриті зеленою травою та ароматними травами-квітами.</string>
    <string name="t_38">Витачів</string>
    <string name="sd_38">c.Витачів, Київська обл.</string>
    <string name="ld_38">Витачів - одне з місць, яке неодмінно необхідно відвідати і це всього 35км від Києва. Окрім мальовничого краєвиду, це місце з кількатисячною історією. Гора Красуха - найвища точка обухівщини, штучного походження, тобто це насипаний курган, який датують початком 1го тисячоліття. Історики кажуть, що це гуни насипали, але маючи навіть сучасні технології, яку кількість людей треба задіяти, щоб насипати гору висотою 55м.. В лісі нижче ми бачили хвилеподібні схили, явно штучного походження і величезний гранітний камінь наполовину заритий в пісок на крутому схилі.... Для чого вони слугували... Як тут було тисячу років тому... Залишилось багато питань після відвідин. Пізніше Витачів був столицею полянських слов\'ян, на горі функціонувало капище, як вважається з потужною енергетикою, потім Витачів став великим містом-портом України-Русі, тут навіть відбувався з\'їзд всіх князів в 1100р. Поряд з селом є частина Змієвих валів, озеро, інші кургани їх ми не побачили.. повернемось сюди ще</string>
    <string name="t_41">Змієві вали</string>
    <string name="sd_41">Васильків, Київська обл.</string>
    <string name="ld_41">Це залишки оборонних споруд. Загальна довжина 2000км. Ісорики стверджують що це укріплення часів Київської Русі, але важко уявити скільки зусиль та людей потрібно для зведення такої кількості оборонних споруд, при тогочасному розвитку техніки. Також їх оборонне значення піддається сумніву, так як щоб по всій довжині розмістити війська для оборони - військо має налічувати мільйон воїнів, при тому що все населення Київської Русі в 10 ст. було близько 5млн. осіб. Вали потребують збереження та подальшого вивчення, зараз можна зустріти лише поодинокі їх частини, більша частина була знищена або розорана.</string>
    <string name="t_42">Географічний центр Європи</string>
    <string name="sd_42">с.Ділове, Закарпатська обл.</string>
    <string name="ld_42">У 1885–1887 роках географи з Імператорсько-Королівського військово-географічного інституту у Відні, проводили дослідження в Закарпатській області сучасної України та встановили, що Географічний центр Європи знаходиться поряд з с. Ділове, де й встановили кам\'яний знак з координатами. Варто згадати, що на цей статус претендують інші країни з певними обумовленнями.</string>
    <string name="t_43">Панорама на Заліщики</string>
    <string name="sd_43">Заліщики, Тернопільська обл.</string>
    <string name="ld_43">Над чарівним Дністром, потапає в садах, повна краси і чару місцевість, колись повітовий центр – Заліщики. Заліщики – невелике містечко, що лежать у мальовничій долині на лівому березі Дністра немов би на півострові. Дністер танцює навколо цього міста на  Тернопільщині такі викрутаси, що, здається, от-от  накриє повністю місто в своїх глибоких обіймах. Заліщики від обіймів не пручаються, адже саме завдяки височенним берегам Дністра це подільське місто може похвалитися середземноморським кліматом. Про те, що місто-півострів було колись відомим європейським курортом, знають навіть далеко не всі мешканці району. Саме це місце називалося на початку минулого століття «Польською Рiв’єрою» і було розвиненим кліматологічним курортом, до якого ходив прямий швидкісний поїзд аж з Варшави. Береги Дністра були забудовані віллами та пансіонатами. Найкраще панорама відкривається з боку села Хрещатик, що уже в Чернівецькій області.</string>
    <string name="t_44">Клеваньський тунель кохання</string>
    <string name="sd_44">Клевань, Рівненська обл.</string>
    <string name="ld_44">Тунель Кохання розташований на відрізку близько 4 км діючої залізничної дороги. Тунель є місцем паломництва туристів та закоханих. Є декілька любовних повір\'їв, які пов\'язані з цією прекрасною місцевістю. Одна з них - закохані мають поцілуватися у той час, коли тунелем проїде потяг та неодмінно загадати бажання одне на двох.</string>
    <string name="t_45">Носівська станція</string>
    <string name="sd_45">Носівка, Чернігівська обл. 1911р.</string>
    <string name="ld_45">Носівська селекційна станція, с. Дослідне, – будівля без статусу пам\'ятки архітектури, рідко в яких путівниках можна її зустріти, а дарма. Це одна з найстаріших наукових установ України. Спроектував будинок Євген Сердюк – один із фундаторів українського модерну. Звели споруду в 1911–1913 рр. Важко повірити, що зараз тут квартирний будинок. На території є два дерев\'яних гамазеї (сховища зерна) справжні музейні експонати.</string>
    <string name="t_46">Плебанівський віадук</string>
    <string name="sd_46">с. Плебанівка, Тернопільська обл. 1896р.</string>
    <string name="ld_46">Унікальний міст – Плебанівський віадук 1896 року– розташований на території Тернопільській області, неподалік від села Плебанівки. Він не входив до нашого списку подорожі, побачили ми його випадково, прямуючи до Теребовлі. Плебанівський віадук потрапив до рейтингу найкращих мостів України. Цей красень досі працює, помилуватися його міццю і величчю приїжджають мандрівники з різних куточків України. Міст з Гаррі Поттера, перше, що промайнуло в голові.  Величезний, 30-ти метровий, наче кам\'яний змій, він простягнувся через урвище. Захоплювало подих, коли ми з vvgrom стояли посередині. На території Західної України збереглося шість віадуків із залізничною колією. Три з них на Тернопільщині. Цікавий факт: кілька років тому відбулось спецпогашення поштової марки, на якій зображено міст у селі Плебанівці Тернопільської області. Ця марка стала відомою та бажаною всім колекціонерам.</string>
    <string name="t_47">Санно-бобслейна траса</string>
    <string name="sd_47">Кременець, Тернопільська обл. 1970-ті</string>
    <string name="ld_47">Санна траса — санна траса в Кременці. Це єдина в Україні деревяна санна траса. Площа 6 га, довжина траси: 1157 м, перепад висот 94 м та 15 поворотів.  Збудована ще в 1970 ті роки свого часу вона була потужною олімпійською базою Радянського союзу, сьогодні ж вражає хіба своєю занедбаністю. З 1157-ми метрів, зараз діючі від сили метрів 600.. Зараз тут тренуються учні Кременецької школи. Сани подарували меценати , одна пара-1500€</string>
    <string name="t_51">Почаївська Успенська лавра</string>
    <string name="sd_51">Почаїв, Тернопільська обл. 1771–1791р.</string>
    <string name="ld_51">Почаївська Успенська лавра - православний чоловічий монастир. Це найбільша православна святиня Волині, друга, після Києво-Печерської лаври, України. Монастир перебуває в оренді УПЦ московського патріархату.</string>
    <string name="t_52">Костел Антонія Падуанського</string>
    <string name="sd_52">с.Стара Котельня, Житомирська обл.</string>
    <string name="ld_52">Стара Котельня належить до числа найдавніших населених пунктів України. Цікавою пам\'яткою архітектури є побудований у стилі барокко костел св. Антонія Падуанського 1786 р. Зовні не відреставрований, і хто зна чи колись буде… але в середині нині відремонтована, діюча церква. Сам костел знаходиться на території старовинного городища, яке возвишається над р. Гуйвою і з якого відкривається чудовий краєвид на долину річки і навколишню місцевість. Також саме селище вважається одним з найстаріших в Україні, наквколо було знайдено багато курганів.</string>
    <string name="t_53">Єзуїтський колегіум</string>
    <string name="sd_53">Кременець, Тернопільська обл. 1720р.</string>
    <string name="ld_53">Єзуїтський колегіум у Кременці одна з найкрасивіших споруд міста. Її чудово видно з оглядового майданчику замку. Єзуїти з’явилися у Кременці у 1702 році. Це була невелика група монах, що прибули в містечко за запрошенням кременецького старости Януша-Антонія Вишневецького. У 1750-му році було відкрито Кременецький колегіум. 1753 р. закінчили будівництво найефектнішої споруди комплексу – костьолу Ігнатія Лойоли та Станіслава Костки. Колегіум представляв собою ціле навчально-релігійне містечко, яке втім, проіснувало недовго до 1773. Від того часу монастир підпорядковувався Комісії народної освіти. Трохи пізніше тут відкрили школу, а у 1803 році тут відкрилася Волинська гімназія, яка пізніше трансформувалася легендарний, ліцей, із величезною бібліотекою та ботанічним садом. Кременецький ліцей являвся найбільшим світським закладом освіти в межах Правобережжя України. У 1833 році ліцей перевели до Києва – на його базі було створено Університет святого Володимира (нині імені Шевченка), що саідчить про високий рівень тодішньої освіти. Нині в колишньому костьолі розміщується храм Преображення Господнього УПЦ КП. В будівлях колегіуму різні установи, в тому числі школа.</string>
    <string name="t_54">Костел Святої Клари</string>
    <string name="sd_54">Городківка, Житомирська обл. 1910–13р.</string>
    <string name="ld_54">До забутого, без перебільшення, села веде вузька дорога, вимощена бруківкою, а протягом всього часу дороги сюди з обласного центру зустрілось пару машин. Глибину ям, які попадались по дорозі, краще не згадувати. Але ми дуже хотіли побувати біля Костелу. Мені він видався казковим. Костел св. Клари в Халаїмгородку (так раніше називалася Городківка) побудований у еклектичному стилі, в якому поєдналися елементи неоготики. Храм зведено у 1913, оточений ставом майже з усіх боків і нагадує більше замкову фортецю. Костел діючий, в чудовому стані. В центрі села збереглася кордигардія маєтку  Івановського, а на околиці - залишки водяного млина.</string>
    <string name="t_55">Костел в Підгірцях</string>
    <string name="sd_55">Підгірці, Львівська обл. 1752–66р.</string>
    <string name="ld_55">Церква Блаженного Миколая Чарнецького та новомучеників УГКЦ. Алея з туй від Підгорецького замку веде до не менш цікавого Костелу Воздвиження та св. Йосипа 1766 року, що планувався господарем замку як власна усипальня. Костел діючий, вражає своєю величчю та збереженими скульптурами.Неподалік костелу стоять дві фігури з XVIII столітя: богоматір та св. Йосип. В часи Першої світової костел майже не постраждав. На даху можемо спостерігати фігури святих, з самого початку їх було 8, у 1944 році купол храму, північно–східну стіну та одну зі статуй було пошкоджено снайпером.. В 1945 році святиню закрили. Реставрація споруди відбувалася в 1976–1979 роках.</string>
    <string name="t_56">Монастир Кармелітів Босих</string>
    <string name="sd_56">Бердичів, Житомирська обл. 1634–42р.</string>
    <string name="ld_56">Фортеця-монастир босих кармелітів  – головна і найвідоміша пам’ятка Бердичева. В 1630 році перший власник Тишкевич віддає свій замок католицькому ордену босих кармелітів для розташування кляштору. У в 1634 році кармеліти заклали підземний Маріїнський костел, побудували торгівельні склади, крамниці та інші господарські будівлі, поширили мури фортеці. Завдяки величній бароковій архітектурі у поєднанні з оборонними спорудами та мальовничим місцем розташування на пагорбі над розливом річки Гнилоп’ять комплекс замку, перетвореного на монастир не поступається іншим фортецям за величчю. Широка ріка омиває його з південної та західної сторін.. Ансамбль монастирських будівель оточується оборонними мурами з бійницями, наріжними вежами та укріпленнями, збудованими під керівництвом архітектора Яна де Вітте в середині XVIII сторіччя. З 1739 по 1754 рік кармеліти будують новий великий надземний костьол над старим підземним. На його будівництво коштів не шкодували. І справді костел чарує своєю величчю, могутністю  та пишністю, що притаманна стилю барокко.</string>
    <string name="t_61">Парк Трахтемирі</string>
    <string name="sd_61">Трахтемирівський півострів, Київська обл.</string>
    <string name="ld_61">Регіональний ландшафтний парк, розташований на Трахтемирівському півострові. Площа 10711 га. Являє собою унікальний за геологічною будовою район, що характеризується значною піднятістю горбистої поверхні та утворенням ярів на правобережжі Дніпра. Тут багатий тваринний та рослинний світ.</string>
    <string name="t_62">Софіївський парк</string>
    <string name="sd_62">Умань, Черкаська обл. 17–19ст.</string>
    <string name="ld_62">Національний дендрологічний парк - шедевр світового значення серед садово-паркового мистецтва. Парк «Софіївка» заснований у 1796 році власником міста Умані, магнатом Станіславом Щенсним Потоцьким та названий на честь його дружини Софії Вітт-Потоцької. Щорічно тут відпочиває до 150тис. людей. Загальна площа 160 га.</string>
    <string name="t_63">Кремінські ліси</string>
    <string name="sd_63">Кремінський р-н, Луганська обл.</string>
    <string name="ld_63">Площа 7269 га. Парк створено з метою збереження та відновлення природних комплексів басейну річки Сіверський Донець.</string>
    <string name="t_71">Маєток фон Мекк</string>
    <string name="sd_71">Копилів, Київська обл. 1889–1899р.</string>
    <string name="ld_71">Маєток фон Мекка-будований у 1882 році для  Миколи Карловича фон Мекк. Микола Карлович являвся заможним паном, будував залізниці та був одним з перших автомобілістів. Гостював у маєтку сам Чайковский.. З 1910 року тут розташовувалась: школа, німецький штаб, сільська рада. У наш час будинок знаходиться в аварійному стані. Збереглися ялинова й липова алеї, руїни молочної ферми, водонапірної башти, фонтану та панський став. Правда щоб розглянути ці будівлі необхідно пробратись через хащі та кучі мусору.. Маєток внесено до Державного реєстру архітектурних пам’яток національного значення. До Євро-2012 мали зробити реконструкцію, але жодного пункту з плану не було виконано.Добре, що ми мали нагоду заїхати сюди в глянути на колишню велич і красу, нажаль, через пару років будівля розрушиться вщент..</string>
    <string name="t_72">Садиба Заботіна</string>
    <string name="sd_72">с.Мала Ростовка, Вінницька обл. 1901р.</string>
    <string name="ld_72">Палацо-парковий комплекс садиби Заботіних. Основну будівлю палацу збудовано у 1901 році. Про історію створення та власників відомо не багато. Палац у неоготичному стилі та прикрашений статуями Артеміди та левів. Садиба охайна та доглянута. Хто неї володіє та що всередині - невідомо.</string>
    <string name="t_73">Садиба Катериничів</string>
    <string name="sd_73">Бобровиця, Чернігівська обл. 1910р.</string>
    <string name="ld_73">Садиба Катериничів у Бобровиці. Споруда 1910 року побудови. Належала родині Петра Петровича Катеринича, відомого мецената, цукровара й члена Товариства імені Тараса Шевченка. Разом з найближчим парком, який зберігся, вважалася його родовим маєтком. Дах і головний вхід прикрашають візерунчасті металеві решітки які, УЯВІТЬ СОБІ, збереглись ще з 1910 року!! Як вони залишились, і їх не розікрали на метал- справжнє диво.. Багато вікон. Деякі з них без скла, оскільки будівля не реставрується. Сходи та інші частини будови частково зруйновані. Не так давно, коли в Бобровиці ще працював цукровий завод, тут проводили місцеву заводську дискотеку. Нині у споруді розміщується бібліотека і спортивний клуб.</string>
    <string name="t_74">Межигір\'я</string>
    <string name="sd_74">Нові Петрівці, Київська обл. 2000-ні.</string>
    <string name="ld_74">Колишня резиденція Віктора Януковича з 2002–2014 роки. Територія 140 га. Це величезний комплекс будівель, парків, озер з власним зоопарком, фермою, гаражем на десятки авто (в ньому ж зараз експонуються раритетні авто). Нажаль всесвітньо відомий золотий унітаз поцуплено. Загалом на сьогодні чудове місце, щоб на природі провести день. Вхід платний.</string>
    <string name="t_81">Кременець</string>
    <string name="sd_81">Тернопільська обл.</string>
    <string name="ld_81">Кременець – економічний та культурний, туристичний центр півночі Тернопільської області. Містор розташоване серед Кременецьких гір і розтягнуте на кілька кілометрів вздовж їх підніжжя. В місті є старий центр – де розташовані історичні будівлі: Комплекс колегіуму чину єзуїтів збудований у 1731–1743 роках, Костел святого Станіслава. З центру добре видно Замкову гору Бону, на якій височіють залишки неприступного Кременецького замку, це один з трьох замків, які встояли перед монголо-татарською наваллою. Ще в місті можна поглянути на Будинок родини Словацьких, споруди Василіянського монастиря 17ст., Житловий будинок \'Близнята\', палац Кароліни Дзембовської. Також є новий цетр де вирує економічне життя міста, багато магазинів та ресторани. Радимо відвідати також природні пам\'ятки: парк \'Кременецькі гори\', Кременецький ботанічний сад, джерело \'Крито\'. Унікальним місцем є санна траса, єдина діюча. Вона працює весь рік, тут можна розвинути швидкість до 105км/год. Туристів також катаю. Є кілька готелів для розміщення. Загалом, щоб оглянути все місто вистачить 3-х днів.</string>
    <string name="t_82">Бучач</string>
    <string name="sd_82">Тернопільська обл.</string>
    <string name="ld_82">Місто невелике, розташоване на території Опілля — західної частини Подільської височини. Центр оточений пагорбами та розташований в долині річки Стрепи. Цікавою та насиченою є історія міста. Зараз у Бучачі налічується 8 пам\'яток архітектури загальноукраїнського значення: ратуша, замок, Василіянський монастир, Здвиженська церква, Святопокровська церква, церква св. Миколая, римо-католицький костел Успіння Матері Божої, руїни церкви в урочищі Монастирок поблизу міста.</string>
    <string name="t_83">Шепетівка</string>
    <string name="sd_83">Хмельницька обл.</string>
    <string name="ld_83">Шепетівка досить велике місто на півночі Хмельницької області. Розквіт міста почався, коли сюди в 19ст проклали залізничні колії. В кінці позаминулого століття це містечко вважалось курортом, та славилось лікувальними водами. У місті унікальна споруда, аналогів якій нема у всьому світі - музей пропаганди. Незвична форма музею, схожа на багаття, поряд на високому постаменті стоїть паровоз. Цей музей будувався силами всього Радянського союзу. З містом пов\'язано життя письменника Миколи Островського, який написав відомий роман \'Як гартувалась сталь\'. Місто варто відвідати.</string>

    <string name="mp">Маріїнський палац</string>
    <string name="about_iv_text">Проект продовжує розвиватись…</string>
    <string name="about_textmessage">Дякую, що вcтановили цей додаток. Україна надзвичайно багата на історичні, природні, архітектурні пам\'ятки, моя мета - знайомство з маловідомими куточками України та популяризація туризму. Сподіваюсь, потік туристів спонукатиме можновладців до збереження цікавих пам\'яток. Багато місць ми з дружиною відвідали особисто та викладаємо власні фото, описуємо враження які отримали. Фото, інформацію про деякі місця я брав з відкритих ресурсів, зокрема uk.wikipedia.org. Якщо Ви маєте права на ті чи інші файли з відкритих ресурсів, напишіть мені лист на пошту: 0673503163v@gmail.com і цю інформацію буде видалено з додатку. Над проектом працюю вже 3 місяці і не планую зупинятись на досягнутому. Ви можете допомогти, якщо Вам відомі цікаві місця, а ми ще їх не виклали у додатку - надсилайте ваші фото та коротку інформацію про місце мені на пошту: 0673503163v@gmail.com </string>
    <string name="cat1_name">Замки</string>
    <string name="cat2_name">Палаци</string>
    <string name="cat3_name">Природні пам\'ятки</string>
    <string name="cat4_name">Цікаві місця</string>
    <string name="cat5_name">Релігійні споруди</string>
    <string name="cat6_name">Парки</string>
    <string name="cat7_name">Панські садиби</string>
    <string name="cat8_name">Цікаві міста</string>
    <string name="main_name_map">Карта</string>
    <string name="main_name_category">Категорії</string>
    <string name="main_name_about">Про проект</string>
    <string name="item_button">Детально</string>
    <string name="region_title">Регіони</string>
    <string-array name="programming_languages">
        <item>1</item>
        <item>2</item>
        <item>3</item>
        <item>4</item>
        <item>5</item>

    </string-array>
    <string-array name="description">
        <item>This is random description.</item>
        <item>This is random description.</item>
        <item>This is random description.</item>
        <item>This is random description.</item>
        <item>This is random description.</item>

    </string-array>
</resources>
